prova para string0 e progresso na documentação

theories/equivalence/LanguagesString0.v
@@ -1,3 +1,12 @@
+(** * Prova de Equivalência do programa dos naturais para o programa de alfabeto com
+      apenas um dígito *)
+
+(** O objetivo deste arquivo é provar a equivalência entre o programa dos naturais
+    para o programa de strings, no caso especial em que este possui apenas um
+caractere. Veremos que, apesar de parecer muito simples, já que existe uma
+    associação direta das instruções nos naturais para as em strings, diversos
+    detalhes de implementação dificultam o progresso da prova. *)
+
 From Triq Require NatLang.
 From Triq Require NatLangProperties.
 From Triq Require StringLang.
@@ -13,9 +22,15 @@ Import ListNotations.
 
 
 
+(** * Definições Básicas para a Equivalência *)
+
+(** Para não lidar com a complexidade do caso genérico, as definições foram adaptadas
+    para contemplar as especificidades do caso de string 0. As macros possuem apenas
+    uma instrução e as definições de equivalência podem ser simplificadas *)
+
 Definition zero_prf : StringLang.alphabet 0.
 Proof.
-  exists 0.  apply PeanoNat.Nat.le_0_l.
+exists 0.  apply PeanoNat.Nat.le_0_l.
 Defined.
 
 Definition incr_string0 (s : StringLang.string 0) :=
@@ -48,31 +63,35 @@ Fixpoint get_str_prg (nat_prg : NatLang.program)
       (get_str_macro0 i_nat) :: (get_str_prg rest)
   end.
 
+
+
+(** * Noções Principais de Equivalência *)
+
+(** A ideia da prova consiste acompanhar cada passo de cada programa. Como as o passo
+    em p_nat sempre acompanha o passo em p_str, as instruções e as macros sempre estarão
+    lado a lado. A ideia de equivalência em posição é _suficiente_ para obter a instrução
+    equivalente em p_str. *)
+
 Definition equiv_pos 
   (p_nat : NatLang.program)
   (n : nat)
   (p_str : StringLang.program 0)
   (n' : nat) :=
-  match nth_error p_nat n with
-  | None => nth_error p_str n' = None 
-  | Some h => nth_error p_str n' = Some (get_str_macro0 h)
+  n = n'.
+
+
+(** Para obter o programa simulado, basta executar a função de obter a macro equivalente
+    para cada instrução em p_nat. Observe que as labels são as mesmas dos dois lados. *)
+
+Fixpoint get_simulated_program p_nat :=
+  match p_nat with
+  | h :: t => [get_str_macro0 h] ++ get_simulated_program t
+  | [] => []
   end.
 
 
-Inductive simulated_by : NatLang.program -> StringLang.program 0 -> Prop :=
-  | Simulated_Empty :
-      simulated_by [] []
-
-  | Simulated_Instr :
-      forall (i_nat : NatLang.instruction),
-        simulated_by [i_nat] [(get_str_macro0 i_nat)]
-
-  | Simulated_App :
-      forall h_nat t_nat (h_str t_str : StringLang.program 0),
-        simulated_by h_nat h_str ->
-        simulated_by t_nat t_str ->
-        simulated_by (h_nat ++ t_nat) (h_str ++ t_str).
-
+(** A conversão pode ser simplificada já que incrementar no programa de string0 
+    é o mesmo que adicionar um elemento ao final. *)
 
 Fixpoint nat_to_string0 n := 
   match n with
@@ -81,7 +100,14 @@ Fixpoint nat_to_string0 n :=
   end.
 
 
-(* Se retorna algo em p_nat, retorna o mesmo em p_str (em string)) *)
+(** A propriedade que queremos mostrar que se mantém para cada passo de computação é a 
+    seguinte:
+     - Os estados são equivalentes;
+     - As posições são equivalentes.
+
+   De tal forma que, para qualquer passo de computação em p_nat, o mesmo passo em p_str
+   resultará em uma posição equivalente (exatamente a mesma linha) e em um estado 
+   equivalente ao dos naturais *)
 
 Definition state_equiv (s_nat : NatLang.state) (s_str : StringLang.state 0) :=
   (* Se s_nat x = v, então string_to_nat (s_str x) também retorna v *)
@@ -102,79 +128,14 @@ Definition prog_equiv
       end)
   end.
   
+(** Para obter o estado equivalente, basta acoplar uma função de conversão ao resultado
+    do estado original *)
 
 Definition get_equiv_state nat_state : (StringLang.state 0) :=
   (fun x => nat_to_string0 (nat_state x)).
 
-Lemma app_not_nil : forall A (l1 : list A) l2, l1 ++ l2 <> [] ->
-  l1 <> [] \/ l2 <> [].
-Proof.
-  intros A l1 l2 app. destruct l1; destruct l2.
-  + simpl in app. exfalso. exact (app eq_refl).
-  + right. intros H. discriminate H.
-  + left. intros H. discriminate H.
-  + right. intros H. discriminate H.
-Qed.
- 
-Lemma simulated_empty_left_aux : forall p_nat p_str ,  (p_nat = []) ->
-  (p_str <> []) ->
-  simulated_by p_nat p_str -> False.  
-Proof.
-  intros p_nat p_str p_nat_zero p_str_zero sim. induction sim.
-  + exact (p_str_zero eq_refl).
-  + discriminate p_nat_zero.
-  + apply app_eq_nil in p_nat_zero. destruct p_nat_zero.
-    apply app_not_nil in p_str_zero. destruct p_str_zero.
-    ++ apply IHsim1; assumption.
-    ++ apply IHsim2; assumption.
-Qed.
-
-Theorem simulated_empty_left : forall h t,  simulated_by [] (h :: t)-> False.
-Proof.
-  intros h t sim. apply simulated_empty_left_aux with [] (h :: t).
-  + reflexivity.
-  + intros H; discriminate H.
-  + assumption.
-Qed.
-
-
-Lemma simulated_empty_right_aux : forall p_nat p_str ,  (p_nat <> []) ->
-  (p_str = []) ->
-  simulated_by p_nat p_str -> False.  
-Proof.
-  intros p_nat p_str p_nat_zero p_str_zero sim. induction sim.
-  + exact (p_nat_zero eq_refl).
-  + discriminate p_str_zero.
-  + apply app_eq_nil in p_str_zero. destruct p_str_zero.
-    apply app_not_nil in p_nat_zero. destruct p_nat_zero.
-    ++ apply IHsim1; assumption.
-    ++ apply IHsim2; assumption.
-Qed.
-
-Lemma simulated_empty_right : forall h t,  simulated_by (h :: t) [] -> False.
-Proof.
-intros h t sim. apply simulated_empty_right_aux with  (h :: t) [].
-  + intros H; discriminate H.
-  + reflexivity.
-  + assumption.
-Qed.
-
-
-Lemma equiv_pos_simulated_0 : forall p_nat p_str, 
-  simulated_by p_nat p_str -> equiv_pos p_nat 0 p_str 0.
-Proof.
-  intros p_nat p_str simulated_prf. unfold equiv_pos. 
-  induction simulated_prf.
-  + reflexivity.
-  + reflexivity.
-  + destruct h_nat; destruct h_str; destruct t_nat; destruct t_str; try (assumption).
-    ++ exfalso. apply simulated_empty_left with i h_str. assumption.
-    ++ exfalso. apply simulated_empty_left with i h_str. assumption.
-    ++ exfalso. apply simulated_empty_right with i h_nat. assumption.
-    ++ exfalso. apply simulated_empty_right with i h_nat. assumption.
-Qed.
-
-
+(** É fácil mostrar que o resultado da função acima é, de fato, um estado equivalente
+    pela definição anterior *)
 
 Lemma get_equiv_state_correct : forall state_nat,
   state_equiv state_nat (get_equiv_state state_nat).
@@ -185,14 +146,195 @@ Proof.
   + rewrite <- state_x_eq_v. reflexivity.
 Qed.
 
-(** Teorema principal *)
+
+
+(** Em algum momento da prova, obteremos a k-ésima instrução em p_nat. Fato é que a 
+    k-ésima instrução de p_str será a macro da instrução em p_nat. Pela estrutura do
+    programa, dado que estamos consultando a mesma posição, a instrução em p_str
+    é, obrigatoriamente, a macro da instrução em p_nat. *)
+
+
+Lemma nat_nth_implies_string : forall p_nat n i, 
+  nth_error p_nat n = Some i ->
+  nth_error (get_simulated_program p_nat) n = Some (get_str_macro0 i).
+Proof.
+  induction p_nat as [|h t IH]; intros n i H; simpl in *.
+  - (* caso p_nat = [] *)
+    rewrite nth_error_nil in H; inversion H.
+  - (* caso p_nat = h :: t *)
+    destruct n.
+    + (* n = 0 *)
+      simpl in H. inversion H. reflexivity.
+    + (* n = S n *)
+      simpl in H.
+      simpl.
+      apply IH. exact H.
+Qed.
+
+
+Lemma nat_nth_implies_string_none : forall p_nat n,
+  nth_error p_nat n = None ->
+  nth_error (get_simulated_program p_nat) n = None.
+Proof.
+  induction p_nat as [|h t IH]; intros n H; simpl in *.
+  - (* lista vazia *)
+    rewrite nth_error_nil. reflexivity.
+  - destruct n.
+    + (* n = 0 *)
+      simpl in H. discriminate.
+    + (* n = S n *)
+      simpl. apply IH. exact H.
+Qed.
+
+
+Lemma eq_inst_label_nat_str : forall h l,
+  NatLang.eq_inst_label h l = StringLang.eq_inst_label (get_str_macro0 h) l.
+Proof.
+  intros. destruct h. destruct s; reflexivity.
+Qed.
+
+
+
+Lemma label_equal_nat_str :
+  forall p_nat p_str l,
+    p_str = get_simulated_program p_nat ->
+    NatLang.get_labeled_instr p_nat l
+    = StringLang.get_labeled_instr p_str l.
+Proof.
+  induction p_nat as [|h t IH]; intros p_str l Hsim.
+  - (* p_nat = [] *)
+    simpl. rewrite Hsim. simpl. reflexivity.
+
+  - (* p_nat = h :: t *)
+    rewrite Hsim. simpl.
+    unfold NatLang.get_labeled_instr, StringLang.get_labeled_instr.
+    simpl.
+
+    (* alinhar o eq_inst_label *)
+    rewrite <- eq_inst_label_nat_str.
+    destruct (NatLang.eq_inst_label h l) eqn:HL.
+    + (* label aparece na cabeça *)
+      reflexivity.
+    + (* label não está na cabeça, continua com a cauda *)
+      simpl. remember (get_simulated_program t).
+      pose proof (IH l0 l). pose proof (H eq_refl).
+      simpl. unfold NatLang.get_labeled_instr in H0.
+      unfold StringLang.get_labeled_instr in H0.
+      f_equal. exact H0.
+Qed.
+
+
+
+(** * Executar uma Instrução e a Macro mantém as propriedades *)
+
+(** * x <- x + 1 *)
+
+Lemma incr_state_equiv: forall s s' v, 
+  state_equiv s s' ->
+  state_equiv (NatLang.incr s v) (StringLang.append zero_prf s' v).
+Proof.
+  intros. unfold state_equiv, NatLang.incr, StringLang.append, NatLang.update,
+  StringLang.update. intros x v0.
+  destruct (eqb_var v x) eqn:E.
+  + rewrite PeanoNat.Nat.add_comm. simpl. unfold incr_string0.
+    intros. unfold state_equiv in H. rewrite <- H0. f_equal.
+    apply H; reflexivity.
+  + apply H.
+Qed.
+
+(** * x <- x - 1 *)
+
+
+Lemma remove_last_equiv: forall n, removelast (nat_to_string0 (S n)) = 
+  nat_to_string0 n.
+Proof.
+  induction n.
+  + reflexivity.
+  + simpl. simpl in IHn. rewrite IHn. reflexivity.
+Qed.
+
+Lemma decr_state_equiv: forall s s' v, 
+  state_equiv s s' ->
+  state_equiv (NatLang.decr s v) (StringLang.del s' v).
+Proof.
+  intros. unfold state_equiv, NatLang.decr, StringLang.del, NatLang.update,
+  StringLang.update. intros x v0.
+  destruct (eqb_var v x) eqn:E.
+  - destruct (s v) eqn: sv.
+    + unfold state_equiv in H. pose proof (H v []).
+      rewrite sv in H0. pose proof (H0 eq_refl). simpl. intros Hempty.
+      rewrite <- Hempty. rewrite H1. reflexivity.
+    + unfold state_equiv in H. remember (nat_to_string0 (s v)).
+      pose proof (H v l). rewrite Heql in H0. pose proof (H0 eq_refl).
+      rewrite H1. rewrite sv. intros H2. simpl in H2. 
+      rewrite PeanoNat.Nat.sub_0_r in H2. rewrite <- H2.
+      apply remove_last_equiv.
+  - intros. unfold state_equiv in H. apply H, H0.
+Qed.
+
+
+(** * if x != 0 goto l *)
+
+Lemma ends_with_Sn_true: forall n, 
+  (StringLang.ends_with (nat_to_string0 (S n)) zero_prf) = true.
+Proof.
+  induction n.
+  + reflexivity.
+  + simpl. simpl in IHn. rewrite IHn. reflexivity.
+Qed.
+
+
+
+(** * Teorema principal *)
+
+(**
+    Queremos mostrar que, para qualquer passo nos naturais, existe uma sequência de
+    passos no programa de strings em que o estado e as posições serão equivalentes.
+
+    Como estamos no caso string0, podemos dizer de imediato que o n em strings é
+    exatamente o mesmo do em nat. Assim, façamos indução em n.
+
+   CASO BASE : n = 0, n' = n = 0.
+
+   Como temos zero passos, basta mostrar que a noção de equivalência se aplica ao
+   programa no estado inicial, ou seja, com a snap (s, 0) em nat e (s', 0) em string.
+
+   Temos que 0 = 0, então são equivalentes em posição, e temos que s' foi obtido pela
+   função de obter estados equivalentes (que já foi mostrada correta). Assim, vale para
+   n = 0.
+
+   PASSO DA INDUÇÃO : Suponha que vale para n, vamos mostrar que vale para S n.
+
+   Seja (s, k) a snapshot do programa nos naturais após as execução dos n passos e 
+   seja (s', k') a snapshot do programa de strings após n passos. Temos, pela HI, que
+   s é equivalente à s' e k é igual à k'.
+
+   Para mostrar que vale para (S n), precisamos executar um passo em cada programa e 
+   mostrar que as propriedades se mantém. 
+
+   Seja instr a k-ésima instrução de k (a próxima a ser executada). Temos três casos
+
+   - instr = x <- x + 1
+   - instr = x <- x - 1
+   - instr = IF X != 0 GOTO L
+
+   Como o programa em strings simula o programa dos naturais, temos que a k-ésima
+   instrução em p_str é justamente a macro da instrução em p_nat. Assim, basta
+   executar a instrução em p_nat e em p_str e observar que tanto o estado como
+   as posições são mantidas. Para os dois primeiros casos, basta mostrar a 
+   equivalência das operações no estado e observar que teremos (k + 1) e (k + 1)
+   como próxima instrução de cada programa (equivalentes). 
+
+   Para o caso do IF. veja que, o estado sempre se mantem e a posição também, já
+   que a posição da primeira instrução com a label em p_str é a mesma da nos nat.
+   E se não pular para a label, os dois seguem em frente (k + 1) = (k + 1) *)
+
 Theorem nat_implies_string :
   forall (p_nat : NatLang.program)
-         (state_nat : NatLang.state)
-         (p_str : StringLang.program 0),
-  simulated_by p_nat p_str ->
+         (state_nat : NatLang.state),
 
-  exists (state_str : StringLang.state 0), 
+  exists (p_str : StringLang.program 0)
+         (state_str : StringLang.state 0),
 
   forall (n : nat),
   exists (n' : nat),
@@ -201,101 +343,58 @@ Theorem nat_implies_string :
              p_str
              (StringLang.compute_program p_str (StringLang.SNAP 0 state_str) n').
 Proof.
-  intros p_nat state_nat p_str simulated_prf. exists (get_equiv_state state_nat).
+  intros p_nat state_nat. exists (get_simulated_program p_nat). 
+  exists (get_equiv_state state_nat). intros n. exists n. 
+  remember (get_simulated_program p_nat) as p_str.
   induction n.
-    (* Caso Base:
-
-       Para mostramos prog_equiv, precisamos mostrar 1) state_equiv e 2) equiv_pos. 
-
-       1) Fazendo n' = 0, temos que em zero passos o programa retorna a própria snapshot.
-       Assim, basta mostrar que (get_equiv_state state_nat) é equivalente a state_nat.
-
-       2) Com n' = 0 e n = 0, a snapshot retornará (S, 0). Assim, precisamos mostrar que
-       se nth_error 0 prg é alguma instrução, então o programa de strings possui a macro
-       na posição n' (zero). O que é verdade pela hipótese simulated_prf.
-     *)
-  - exists 0. (* n' = 0 *)
-    split. (* Dividir a prova em 1) e 2) *)
+  (* Caso base: n = 0 *)
+  - split.
     + apply get_equiv_state_correct. 
-    + apply equiv_pos_simulated_0, simulated_prf. 
-
-
-  (* Passo da Indução:
-    Temos que existe um n' onde prog_equiv p_nat snap1 n
-                                           p_str snap2 n'
-
-     Precisamos saber qual a próxima instrução de n. Assim, vamos quebrar
-     a snap1 e a snap2. *)
-  - destruct IHn as [n']. (* Obtendo n' *)
-    (* Vendo os valores da snap1 e snap2 *)
-    destruct (NatLang.compute_program p_nat (NatLang.SNAP 0 state_nat) n)
-    as [k s] eqn:snap_nat. (* A próxima linha de p_nat é k *)
+    + destruct p_nat.
+      ++ simpl. reflexivity.
+      ++ simpl. reflexivity.
+  (* Passo da indução *)
+  - destruct (NatLang.compute_program p_nat (NatLang.SNAP 0 state_nat) n)
+    as [k s] eqn:snap_nat. 
     destruct (StringLang.compute_program p_str (StringLang.SNAP 0 
-    (get_equiv_state state_nat)) n') as [k' s'] eqn:snap_str. 
-    (* A próxima linha de p_str é k' *)
-    destruct H. (* Quebramos a hipótese de indução em duas afirmações:
-                   1) Os estados após a computação são equivalentes.
-                   2) A próxima linha a ser executada em p_nat é ...
-                      e em p_str é ... *)
-
-    (* Para esse caso, o número de passos para o programa
-       de strings sera S n' para o passo da indução,  mas, em
-       casos genéricos, precisamos primeiro ver quem é a nth_error k de p_nat. *)
-
-    unfold equiv_pos in H0. 
-    destruct (nth_error p_nat k) eqn:E. (* Quem é a próxima instrução de nat? *)
-    (* nth_error p_nat k = Some i *)
-    (* Aqui, temos que nth_error p_str k' é Some (get_str_macro0 i).
-       No caso genérico, a alternativa que pensei é a seguinte:
-       1. skipn k' = [get_str_macro0 i] ++ algo, daí podemos
-          derivar que nth_error k' + 1 ... Até o tamanho total da macro.
-
-          Aqui está o lemma útil:
-
-            nth_error_skipn:
-              forall [A : Type] (n : nat) (l : list A) (i : nat),
-              nth_error (skipn n l) i = nth_error l (n + i)  *)
-    (* Qual a instrução e o statement? *)
-    + destruct i as [opt_lbl statement]. destruct statement.
-      (* x <- x + 1*)
-      ++ exists (S n').
-         (* Eu poderia colocar logo como `exists k' + num exec macro *)
-         unfold prog_equiv. simpl. rewrite snap_nat.
+    (get_equiv_state state_nat)) n) as [k' s'] eqn:snap_str. 
+    destruct IHn. unfold equiv_pos in H0. rewrite <- H0 in *. clear H0.
+    destruct (nth_error p_nat k) eqn:E. 
+    + apply nat_nth_implies_string in E as E1.
+      unfold prog_equiv. simpl. rewrite snap_nat.
          unfold NatLang.next_step. rewrite E. rewrite snap_str.
-         unfold StringLang.next_step. rewrite H0. simpl.
-         split.
-         +++ unfold state_equiv. intros x v0.
-             unfold StringLang.append.
-             unfold NatLang.incr.
-             unfold NatLang.update.
-             unfold StringLang.update.
-             destruct (eqb_var v x) eqn:eqb_var_v_x.
-             ** rewrite PeanoNat.Nat.add_comm. simpl.
-                unfold incr_string0. unfold state_equiv in H.
-                intros H2. remember (nat_to_string0 (s v)).
-                rewrite <- H2. pose proof (H v l). f_equal.
-                apply H1. rewrite Heql. reflexivity.
-             ** intros H1. apply H, H1.
-         +++ admit.
-             (* Um lemma auxiliar resolve. Provavelmente usando skipn
-                é mais intuitivo *)
-      (* x <- x - 1*)
-      ++ exists (S (n')).
-         unfold prog_equiv. simpl. rewrite snap_nat.
-         unfold NatLang.next_step. rewrite E. rewrite snap_str.
-         unfold StringLang.next_step. rewrite H0. simpl.
-         split.
-         +++ admit. (* Basta provar equivalência ... *)
-         +++ admit. (* mesmo lema que o anterior *)
-      (* if x != 0 goto l*)
-      ++ exists (S (n')).
-         unfold prog_equiv. simpl. rewrite snap_nat.
-         unfold NatLang.next_step. rewrite E. rewrite snap_str.
-         unfold StringLang.next_step. simpl in H0. rewrite H0. simpl.
-         (* Essa parte está do IF está um pouco diferente. Na verdade,
-            todas as partes anteriores estão simplificando as macros,
-            e as equivalências pendentes estão nas instruções. Preciso
-            adaptar a finalização da prova para ficar dependendo das 
-            macros serem equivalentes , não as instruções finais *)
-Abort.
-           
+         unfold StringLang.next_step. rewrite <- Heqp_str in E1. 
+         rewrite E1. simpl. destruct i as [opt_lbl statement].
+         destruct statement; simpl.
+         (* x <- x + 1 *)
+      ++ split.
+         * apply incr_state_equiv, H.
+         * reflexivity.
+         (* x <- x - 1 *)
+      ++ split.
+         * apply decr_state_equiv, H.
+         * reflexivity.
+        (* if x != 0 GOTO a *)
+      ++ destruct (s v) eqn:sv.
+         (* x = 0 *)
+         * unfold state_equiv in H. assert ((s' v) = []). 
+           { apply H. rewrite sv. reflexivity. }
+           rewrite H0. simpl. split.
+           ** unfold state_equiv. exact H.
+           ** reflexivity.
+        (* x != 0 *)
+         * unfold state_equiv in H.
+           remember (nat_to_string0 (s v)). pose proof (H v l).
+           rewrite Heql in H0. pose proof (H0 eq_refl).
+           rewrite H1, sv. rewrite ends_with_Sn_true. split.
+           ** unfold state_equiv. exact H.
+           ** unfold equiv_pos. apply label_equal_nat_str, Heqp_str.
+    + apply nat_nth_implies_string_none in E as E1.
+      simpl. rewrite snap_str. rewrite snap_nat. 
+      unfold NatLang.next_step. unfold StringLang.next_step.
+      rewrite E, Heqp_str, E1. simpl. split.
+      ++ exact H.
+      ++ reflexivity.
+Qed.
+
+
